\section{Алгоритм пошуку нотних ліній та нотних голівок}

Наведемо розроблений алгоритм пошуку нотних ліній, їх видалення та алгоритм подальшої класифікації об'єктів і знаходження нотних голівок. Представлений алгоритм можна розділити на дві частини - попередня обробка зображення та класифікація об’єктів на обробленому зображенні.

Попередня обробка зображення включає в себе:
\begin{itemize}
	\item оцінка висоти ліній нотного стану та проміжків між ними(всередині п'ятилінійного стану)
	\item зменшення деформованості зображення
	\item пошук ліній нотного стану
	\item пошук та видалення текстових елементів
	\item видалення ліній нотного стану
\end{itemize}

Алгоритм, розроблений в даній роботі є модернізованим XOR-проекційним методом, що представлений Fujinaga в~\cite[ст.~1--39]{George2005}.

Друга частина алгоритму включає класифікацію об'єктів після попередньої обробки зображення:
\begin{itemize}
	\item класифікація об'єктів для виділення основних класів;
	\item обробка об'єктів, класифікованих як ноти
	\item виділення нотних голівок
\end{itemize}

Наведемо опис першої частини представленого алгоритму:

\subsection{Оцінка характеристик нотного стану} \label{sub:staffline_height}
Наведемо опис алгоритму пошуку товщини ліній та проміжків нотного стану. Для виконання цієї задачі потрібно розуміти поняття кодування довжин серій (англ. Run-length encoding, RLE) - простий алгоритм стиснення даних, який оперує серіями даних, тобто послідовностями, в яких один і той же символ зустрічається кілька разів підряд. При кодуванні рядок однакових символів, що становлять серію, замінюється рядком, який містить сам повторюваний символ і кількість його повторів.

\textbf{Приклад}: послідовність %TODO: зробити нормальне форматування прикладів.
\begin{center}
	WWWWWWWWWWWWBWWWWWWWWWWWWBB\\
	BWWWWWWWWWWWWWWWWWWWWWWWWB
\end{center}
буде кодуватися у: 
\begin{center}
	12W1B12W3B24W1B
\end{center}

Оскільки розроблюваний алгоритм планується використовувати на бітових (чорний з білим) зображеннях, RLE запис спрощується до запису лише довжин серій пікселів.

\textbf{Приклад}: послідовність
\begin{center}
	1 1 1 1 1 1 1 0 0 0 0 1 1 1 1 1 1\\
	1 1 1 1 1 1 1 0 0 0 0 0 0 0 0 1 1
\end{center}
буде кодуватися як:
\begin{center}
	7, 4, 13, 8, 2
\end{center}


Для пошуку товщини ліній та проміжків нотного стану необхідно виконати кодування довжин серій для кожного стовпчика початкового зображення. Після цього виконується пошук довжин серій, що зустрічаються частіше всього. Такі довжини чорних пікселів будуть достатньо точною оцінкою товщини лінії нотного стану, а білих пікселів - проміжків між лініями.

Необхідно зазначити, що етап оцінки товщин ліній і проміжків є важливим для подальшої роботи аналізатора. Представлений підхід до оцінки зазначених характеристик є досить гнучким та не використовує константних "магічних чисел".

До переваг такого підходу також можна віднести те, що можна достатньо чітко оцінити характеристики нотного стану навіть на дещо деформованих зображеннях. Наприклад, в~\cite[ст.~1--39]{George2005} експериментально доведено роботоспроможність алгоритму на зображеннях, що знаходяться під нахилом до 15 градусів.

\subsection{Вирівнювання зображення} \label{sub:deskewing}
Очевидно, що зображення, створене за допомогою сканерів або фотоапаратів може бути деформованим. Наприклад, майже неможливо постійно виконувати сканування без нахилу сторінки. Також часто надруковане зображення на папері може бути викривленим внаслідок поганої подачі паперу або неправильно налаштованого принтера. Для правильного аналізу зображення необхідно зменшити його деформацію.

Першим кроком зменшення деформації є усунення з зображення множини чорних пікселів, довжина відповідної серії яких при кодуванні з попереднього етапу є вдвічі більшою за висоту лінії нотного стану. Цей крок видаляє із зображення більшість об'єктів, за винятком дуг, ''вільних'' від об'єктів ліній нотного стану, клинів гучності виконання та інших тонких і/або довгих об'єк\-тів.

На цьому етапі до зображення можна використати алгоритм типу заливки або пошуку контурів для виділення окремих об'єктів. Можна ввести поняття висоти об'єкта як висоти його мінімального обмежувального прямокутника. 

Різниця між лініями нотного стану та іншими тонкими і довгими об'єк\-тами полягає у тому, що останні мають набагато більшу висоту. Однак, на даному етапі процес видалення всіх об'єктів, що мають висоту, більшу ніж в ліній нотного стану не дасть бажаного ефекту, оскільки не буде врахований той фактор, що на здеформованому зображенні обвідні прямокутники ліній нотного стану можуть мати істотну висоту, що спричинить їх видалення.

Представимо базовий алгоритм зменшення деформації зображення. За побудовою алгоритм є серією вертикальних зсувів частин деформованого зображення. Спочатку він виконується поверх цілком всього зображення. Пізніше його виконання повторюється для кожної стрічки нотного стану для досягнення максимальної точності.

Опишемо алгоритм:
\begin{enumerate}
	\item виділяється вузька (тут шириною 32 пікселі) стрічка в центрі зображення і проектується на вертикальну вісь. Масив спроектованої стрічки позначається через $C_y$;
	\item \label{alg1:secondstep} стрічка справа від поточної проектується на вертикальну вісь. Отримана проекцію $R_y$ рухається вверх і вниз на визначену кількість точок, поки поточна стрічка не буде максимально ''підходити'' до $C_y$. Стрічка буде ''підходити'' до $C_y$ за умови максимальної кореляції між $R_y^{shift}$ та $C_y$;
	\item виконується оновлення $C_y$ - враховуючи найкращий зсув, проекції $R_y^{shift}$ та $C_y$ сумуються;
	\item дії повторюються очинаючи з кроку (\ref{alg1:secondstep}) до кінця зображення справа;
	\item для лівої сторони зображення повторюються аналогічні кроки для стрічок зліва від центральної.
\end{enumerate}

Результати роботи алгоритму представлені на \imref{fig:skew_deskew}:%TODO
\begin{figure}[th]
	\begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}    
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{chapter_Theory/img/staveline_skew}
		\caption{}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.49\textwidth}    
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{chapter_Theory/img/staveline_deskew}
		\caption{}
	\end{subfigure}
	\caption{Наведені зображення: (а) деформованої сторінки (б) цієї ж сторінки, але після вирівнювання}
	\label{fig:skew_deskew}
\end{figure}

\subsection{Пошук ліній нотного стану} \label{sub:algo:linesearch}
Тепер, враховуючи те, що зображення дещо відформатоване, можна видалити відносно високі об'єкти (ключі динаміки, високі дуги). Все ще не можна видаляти об'єкти за ''вузьким'' фільтром, оскільки немає гарантій, що кожна лінія нотного стану точно горизонтальна - кожна стрічка нот може бути дещо іншої форми, ніж інші.

\begin{figure}[th]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{chapter_Theory/img/staveline_rem1}
	\caption{Високі компоненти були видалені з зображення}
	\label{fig:staveline_rem1}
\end{figure}

На цьому етапі знову виконується проектування на вертикальну вісь (Рис.~\ref{fig:staveline_y_proj}). Проекція є одновимірним масивом. Обчислюється похідна проекції за формулою:
\begin{equation} %TODO: вставити формули для ковзного вікна.
	y'_i = y_i - y_{i-1}, \qquad 1\leq i < im.height
\end{equation}
Вже за похідною проекції знаходяться максимуми проекції~(\imref{fig:staveline_derivate}). Враховуючи кількість ліній нотного стану (зазвичай 5) та відому відстань між ними можна знайти можливі нотні рядки.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{chapter_Theory/img/staveline_rem2}
	\caption{Проекція на вертикаль}
	\label{fig:staveline_y_proj}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{chapter_Theory/img/staveline_rem3}
	\caption{Похідна проекції на вертикаль - максимуми}
	\label{fig:staveline_derivate}
\end{figure}

Далі, для кожного з таких кандидатів знаходимо відносно пусті проміжки в проекціях на горизонтальну вісь. Ця дія виконується для того, щоб врахувати ситуації, коли в одному рядку є 2 або більше нотних стани (\imref{fig:staveline_rem4_x_proj}).

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{chapter_Theory/img/staveline_rem4_x_proj}
	\caption{пошук проміжків для виокремлення кількох станів в одній стрічці}
	\label{fig:staveline_rem4_x_proj}
\end{figure}

На цьому етапі за допомогою описаного алгоритму вирівнювання з (\ref{sub:staffline_height}) знаходяться більш точні характеристики нотного стану. Також для кожного з кандидатів повторюємо процес вирівнювання~(\ref{sub:deskewing}). Але зсуви зображення виконуються тільки з частиною зображення, що належить до стрічки. Після більш точного вирівнювання оцінюються більш точні позиції рядків нотного стану.

\subsection{Видалення ліній нотного стану}
З попередніх етапів аналізу відомі точні позиції ліній нотного стану. Використовуючи ці позиції та характеристики стану можемо видалити з зображення всі об’єкти між лініями нотного стану. Отримане зображення, що містить лише лінії нотоносця представлено на Рис.~\ref{fig:staveline_erased}. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{chapter_Theory/img/staveline_rem5_rem5}
	\caption{Зображення з видаленими усіма компонентам, окрім ліній нотного стану}
	\label{fig:staveline_erased}
\end{figure}

До такого зображення застосовуємо функцію XOR з аналогічно вирівняним початковим зображенням. Результатом застосування є початкове початкова сторінка без ліній нотоносця~(\imref{fig:staveline_rem7_clean}).

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{chapter_Theory/img/staveline_rem6_orig}
	\caption{Оригінальне зображення}
	\label{fig:staveline_rem6_orig}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{chapter_Theory/img/staveline_rem7_clean}
	\caption{Зображення результату роботи алгоритму}
	\label{fig:staveline_rem7_clean}
\end{figure}

\subsection{Аналіз текстової інформації}
З копії оригінального зображення видаляються всі об'єкти, що були аналізовані на попередніх етапах (лінії нотного стану, знаки легато, об'єкти на нотному стані). Отримане зображення складається переважно з текстової інформації.

До такого зображення застосовується система розпізнавання тексту (\href{https://code.google.com/p/tesseract-ocr/}{tes\-se\-ract-ocr}) з встановленими параметрами для пошуку "розкиданих"(sparse) текстових блоків.

Виконується пошук текстової інформації. Прямокутники, що мають деяку наперед встановлену користувачем(20\%) вірогідність наявності тексту в них, видаляються з вихідного зображення. При цьому аналізований текст з прямокутників зберігається для подальшої роботи аналізатора.

\subsection{Аналіз залишених об'єктів}
Наступним кроком аналізу зображення є аналіз об'єктів, залишених після попередньої обробки є класифікація гліфів.
Класифікація виконується класифікатором k-NN типу. Класифікатор побудований з урахуванням можливого розбиття початкового об'єкта на декілька підоб'єктів. Поєднання таких розірваних гліфів виконується за алгоритмом~\cite{Droettboom2003} з функцією суміжності побудованою за накладанням мінімальних обвідних прямокутників. %\todo{Вказати про моменти і процес аналізу.}

Класифікація об’єктів виконується у два етапи. Під час першого етапу виконується попередня класифікація об'єктів за групами:
\begin{itemize}
	\item знаки альтерації (дієзи, бемолі, бекари);
	\item знаки артикуляції (рух медіатора вверх та вниз);
	\item ключі (скрипковий ключ, басовий ключ);
	\item крапки;
	\item вертикальні лінії (тактові лінії);
	\item об'єкти-ноти (окремі ноти, дві ноти, що поєднані ребрами, більше нот, що поєднані ребрами).
\end{itemize}

Після проведення класифікації об'єктів, з них відбирається частина, що належить класу об'єктів-нот. Подальші дії будуть виконуватися з цією частиною. Наступним етапом є виокремлення прапорців, ребер і голівок нот. 

Це реалізується за допомогою rle алгоритмів. Для кожного об'єкта виконується видалення вертикальних блоків, що мають висоту більшу за 3 висоти ноти. Таким чином штилі, що з'єднують ноту з прапорцем або ребром, видаляються з зображення.

Далі виконується другий етап класифікації - залишених голівок нот, прапорців і ребер. Голівки нот також поділяються на два класи - пусті та непусті.

\subsection{Визначення позицій нот на нотному стані}
Для визначення, яку саме позицію займає окрема голівка ноти на лініях нотного стану, застосовуються координати позицій ліній нотного стану, отримані під час~\ref{sub:algo:linesearch}.
Для визначення позицій нот, що не лежать у межах нотного стану використовуються такі ж позиції, але зміщені вверх і вниз для побудови цілісної сітки, що буде покривати всі необхідні нотні позиції.
